**杨仁山**（），名文会，字仁山，[安徽石埭](../Page/安徽.md "wikilink")（今安徽[池州](../Page/池州.md "wikilink")[石台](../Page/石台.md "wikilink")）人。清朝末年著名[佛教居士](../Page/佛教.md "wikilink")，中国近代佛教复兴运动的奠基人，被尊称为“近代中国佛教复兴之父”。

## 年谱

楊仁山出身官宦世家，其父[楊樸庵](../Page/楊樸庵.md "wikilink")，與[曾國藩是同年的](../Page/曾國藩.md "wikilink")[進士](../Page/進士.md "wikilink")。但是楊自小不喜歡舉業，喜愛擊刺任俠，[太平天國之亂時](../Page/太平天國.md "wikilink")，曾襄助[曾國藩辦理軍糧事務](../Page/曾國藩.md "wikilink")。精於工程事業，但富於民族情感，不願為官，[曾國藩](../Page/曾國藩.md "wikilink")、[李鴻章](../Page/李鴻章.md "wikilink")「咸以國士目之」，後服職於江寧籌防局。

同治年間，楊仁山移居[杭州時](../Page/杭州.md "wikilink")，曾想娶一名杭州姑娘為妻，但受到母親及正室的反對，只同意讓他納為妾，後遂作罷。但經此事後，楊終日悶悶不樂，漫步西湖。在杭州書店中，見到《[大乘起信論](../Page/大乘起信論.md "wikilink")》，大為激賞，從此嗜讀佛教經典，開始他的佛教事業。

同治五年（1866年），移居南京，創立[金陵刻經處](../Page/金陵刻經處.md "wikilink")。

光緒二年（1878年）受聘[曾紀澤幕府](../Page/曾紀澤.md "wikilink")，1880年（光緒四年）隨曾紀澤出使歐洲。

光緒12年（1886年），隨[劉芝田出使英法](../Page/劉芝田.md "wikilink")，Holmes Welch
說他是第一個到過歐洲的中國佛教徒。在光緒12年的出使中，他在倫敦結識了日本學者[南條文雄](../Page/南條文雄.md "wikilink")，歸國後與他密切合作，將在中國已失傳的佛教經典，重新自日本傳回中國，並編印出版。希望振興佛教\[1\]\[2\]，以佛教振興中國，作〈支那佛教振興策〉\[3\]。

死於宣統辛亥年（1911年）陰曆八月十七日，[武昌起義前數日](../Page/武昌起義.md "wikilink")，享年七十八歲。

### 參考書目

關於楊仁山的生平，經[藍吉富整理](../Page/藍吉富.md "wikilink")，可見的文獻資料如下：

  - （一）楊仁山居士事略：作者不詳，載在「楊仁山居士遺書（一）」，文海出版社。
  - （二）楊居士塔銘（簡稱「塔銘」：沈曾植撰，閔爾昌「碑傳集補」逸民類，卷卅七。
  - （三）楊仁山居士別傳（簡稱「別傳」）：張爾田撰，閔爾昌「碑傳集補」卷卅七。
  - （四）清代七百名人傳（簡稱「名人傳」）：蔡冠洛編，世界書局。
  - （五）楊仁山居士傳（簡稱「歐傳」）：[歐陽漸撰](../Page/歐陽漸.md "wikilink")，載在蘇淵雷所編之「學思文粹」中。
  - （六）先祖仁山公之生平：趙楊步偉撰，菩提樹月刊九十五期。

## 佛學思想

以「行在彌陀，教尊賢首」知名，平生志在諸宗並弘，在教理抉擇上，對於佛教的不同學派間並無明顯的好惡褒貶\[4\]。

## 貢獻及影響

## 著作

  - 《杨仁山居士遗著》 [金陵刻经处](../Page/金陵刻经处.md "wikilink")
    1919年印行，臺灣文海出版社影印出版二冊。其書計含「大宗地玄文本論略註」、「佛教初學課本」、「十宗略說」、「觀無量壽佛經略論」、「論語發隱」、「孟子發隱」、「陰符經發隱」、「道德經發隱」、「沖虛經發隱」、「南華經發隱」、「等不等觀雜錄」、「闡教編」共十二種。

## 註釋

## 外部链接

  - [杨仁山与金陵刻经处](https://web.archive.org/web/20070213000419/http://www.buddhism.com.cn/dzqk/fayin/dharma/9706/g9706f06.htm)
  - [楊仁山與現代中國佛教](http://www.chibs.edu.tw/)
  - [楊仁山著佛學書目表](http://tripitaka.cbeta.org/mobile/index.php?index=B28n0157_017)

[Y杨](../Category/清朝佛教居士.md "wikilink")
[Y杨](../Category/石台人.md "wikilink")
[R仁](../Category/楊姓.md "wikilink")

1.  楊仁山《等不等觀雜錄》〈般若波羅蜜多會演說一〉：「本朝初年，禪宗鼎盛，著述家純疵間出。近世以來，僧徒安於固陋，不學無術，為佛法入支那後第一墮壞之時。」
2.  楊仁山《等不等觀雜錄》〈般若波羅蜜多會演說四〉：「支那國中，自試經之例停，傳戒之禁馳，漸至釋氏之徒，不學無術，安於孤陋，今欲振興，必自開學堂始。五印度境為佛教本源，大乘三藏所存無幾。欲興正法，必從支那藏經重譯梵文。先須學習語言、文字，方可成此大業也。」
3.  楊仁山《等不等觀雜錄》〈支那佛教振興策二〉：「欲以宗教傳於各國，當以何為先？統地球大勢論之，能通行而無悖者，莫如佛教。」「從印度入手，然後遍及全球。庶幾支那聲名文物，為各國所器重，不至貶為野蠻之國矣。」
4.